---
title: 中国剩余定理
date: 2024-11-1 09:36:16
top_img: https://s2.loli.net/2024/10/31/VdjhC2ODFUT7uvy.jpg
mathjax: true
cover: https://s2.loli.net/2024/10/31/1ifZ3YFlO8rEK9w.jpg
tags:
  - Crypto
categories:
  - Crypto
  - 定理

---
# 中国剩余定理
## 形式
解同余方程组
$$
\begin{cases}
x \equiv b_1 \mod a_1\\
x \equiv b_2 \mod a_2 \\
x \equiv b_3 \mod a_3
\end{cases}
$$


## 示例
**孙子问题**
最早，在《孙子算经》中有这样一个问题：“今有物不知其数，三三数之剩二，五五数之剩三，七七数之剩二，问物几何？用白话描述就是，现在有一个数不知道是多少，只知道这个数除以3余2，除以5余3，除以7余2， 问这个数是多少？

转换为方程：
$$
\begin{cases}
x \equiv 2 \mod 3\\
x \equiv 3 \mod 5 \\
x \equiv 2 \mod 7
\end{cases}
$$

要直接找到满足条件的x并不容易，但可以找$n_1,n_2,n_3$,使
$$
\begin{cases}
n_1 \equiv 2 \mod 3\\
n_2 \equiv 3 \mod 5 \\
n_3 \equiv 2 \mod 7
\end{cases}
$$

令$x = n_1+n_2+n_3$
$$
x \equiv 2 \pmod 3 = (n_1+n_2+n_3) \equiv 2 \pmod 3
$$
$\because n_1 \equiv 2 \pmod 3$
要使上式成立，则$n_2,n_3要是3的倍数$
同理，
$$
(n_1+n_2+n_3) \equiv 3 \pmod 5\\
(n_1+n_2+n_3) \equiv 2 \pmod 7
$$
上式成立的条件分别是$n_1, n_3$是5的倍数。$n_1,n_2$是7的倍数
综上，
$n_1$既是5的倍数，又是7的倍数，所以$n_1$是35的倍数
$n_2$既是3的倍数，又是7的倍数，所以$n_2$是21的倍数
$n_1$既是3的倍数，又是5的倍数，所以$n_3$是15的倍数
同余方程组转换为：
$$
\begin{cases}
35m_1 \equiv 2 \pmod 3\\
21m_2 \equiv 3 \pmod 5\\
15m_3 \equiv 2 \pmod 7
\end{cases}
$$
由拓展欧几里得定理：
$$
\begin{cases}
35w_1 \equiv 1 \pmod 3\\
21w_2 \equiv 1 \pmod 5\\
15w_3 \equiv 1 \pmod 7
\end{cases}
$$
相当于求逆元
$$
\begin{cases}
w_1 = inverse(35, 3)\\
w_2 = inverse(21, 5)\\
w_3 = inverse(15, 7)
\end{cases}
$$
由比例关系
$$
\begin{cases}
35m_1 \equiv 2 \pmod 3\\
35w_1 \equiv 1 \pmod 3
\end{cases}
$$
$$\rightarrow m_1 = 2w_1$$
同理：
$$
\begin{cases}
m_1 = 2w_1\\
m_2 = 3w_2\\
m_3 = 2w_3
\end{cases}
$$
汇总：
$$
\begin{cases}
n_1 = 35m_1 = 35 * 2w_1 = 35 * 2 * inverse(35, 3)\\
n_2 = 21m_2 = 21 * 3w_2 = 21 * 3 * inverse(21, 5)\\
n_3 = 15m_3 = 15 * 2w_3 = 15 * 2 * inverse(15, 7)
\end{cases}
$$
求出$x=n_1+n_2+n_3$

## 姿势
将这个过程一般化
$$
设n=\prod_{i = 1}^{n}{a_i} \rightarrow 所有模数的乘积
$$
$r_i = \frac{n}{a_i} $    (35, 21, 15)
$w_i = inverse(r_i, a_i)$
$m_i = b_i * w_i$
$n_i = r_i * m_i$
所有$n_i$相加得$x$

eg:
```python
    t1 = inverse(q, p)
    t2 = inverse(p, q)
    
    m1 = (q*t1*c1 + p*t2*c2) % n
    m2 = (q*t1*c1 + p*t2*cp2) % n
    m3 = (q*t1*cp1 + p*t2*c2) % n
    m4 = (q*t1*cp1 + p*t2*cp2) % n
```

## 珍贵手稿
![](https://s2.loli.net/2024/11/01/CFqPSZxiKeUtRwI.jpg)
![](https://s2.loli.net/2024/11/01/x495m32RcbrKeXV.jpg)